%**********************************************************************
%**********************************************************************
\chapter{Les enchères compétitives}
%**********************************************************************
%**********************************************************************

Sur le principe, les enchères compétitives débutent lorsque l'un des
joueurs de la défense se manifeste.
Dans ce chapitre, nous mettons l'accent sur les développements liés à
ce genre de situations, notamment lorsque les enchères sont
susceptibles de continuer autant du côté de l'attaque que de la
défense.

%======================================================================
\section{Le Spoutnik}
\label{sec:spout}
%======================================================================

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Introduction : le Spoutnik classique}
%----------------------------------------------------------------------

Le Spoutnik est un contre d'appel en face d'un partenaire qui a déjà
parlé.
Il permet notamment de rechercher des contrats dans les majeures en
utilisant des enchères économiques.
On est typiquement dans des situations telles que :
\begin{center}
  \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{S&O&N&E\\1\T/1\K & 1\P & X &\\}
\end{center}

Si le \X est au départ destiné à être \emph{punitif} et donc à être
utilisé quand on pense faire chuter le contrat adverse, il est apparu
qu'il était rarement utilisé au palier de 1.
S'il reste possible de contrer des contrats au niveau de 1 (de façon
indirecte, voir après), l'enchère de \X a été récupérée pour permettre
d'exprimer une information qui n'était pas couverte par les autres
enchères : c'est le \emph{contre Spoutnik}.

Cette enchère supplémentaire présente l'avantage de faire parler le
partenaire de façon économique.
Elle est utilisée pour recherche des contrats dans les majeures non
nommées.
Sur le principe, le Spoutnik peut être utilisé par n'importe quel
joueur (qui a la possibilité de le produire bien sûr).
Ainsi, sur la séquence précédente, le \X indique :
\begin{itemize}
\item
  soit 4\C avec au minimum 7--8~\pts (et sans limite supérieure)
\item
  soit 5\C et 7--10~\pts (\textbf{jamais plus de 10 points donc avec
  5\C})
\end{itemize}

\medskip

On en tire donc une conclusion : avec 4\C, le Spoutnik \textbf{n'a pas
  de limite supérieure}.
Si on a 5\C et au moins 11~\pts, on passera naturellement par
l'enchère de 2\C en lieu et place du \X.
Ce premier Spoutnik, dit \emph{Spoutnik classique}, est le seul
qui existait au départ.
Devant le succès qu'il a rencontré auprès des joueurs, il s'est
ensuite \emph{généralisé}.
Les autres situations sont décrites ci-dessous.

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Sur une séquence 1\K\ - 2\T}
%----------------------------------------------------------------------

Sur des séquences du type :
\begin{center}
  \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{S&O&N&E\\1\K & 2\T & ? &\\}
\end{center}

le répondant, Nord, aura du mal à exprimer ses majeures 4\ieme s'il ne
joue pas le Spoutnik.
Ce dernier, toujours par l'intermédiaire du \X, va avoir pour objectif
de découvrir un contrat à \C ou à \P.
Dans cette situation, il faut contrer Spoutnik :
\begin{itemize}
\item
  à partir de 7--8 \pts et les 2 majeures, \textbf{sans limite
  supérieure}
\item
  à partir de 9--10 \pts et une seule majeure 4\ieme \textbf{sans
  limite supérieure}
\item
  de 8--9 \pts jusqu'à 10-11 \pts avec une majeure 5\ieme
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Sur une séquence 1\T\ - 1\K}
%----------------------------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Sur une séquence 1\T/1\K\ - 1\C}
%----------------------------------------------------------------------

%======================================================================
\section{Le Lebensohl}
\label{sec:leben}
%======================================================================

Cette convention est utilisée après une intervention à la couleur
suite à une ouverture d'1\SA.
On est donc dans la situation :

\begin{center}
  \EncheresAQuatreNCFB{0mm}{0mm}{1\SA& 2\T/\K/\C/\P & ? &\\}
\end{center}

Les différentes réponses sont :
\begin{itemize}
\item
  \X : c'est un contre d'appel, Spoutnik, qui se fait à partir de 6
  \pts orienté vers la ou les majeures non nommées (à partir de 8
  \pts et une ou des majeures 4\ieme, on passe par le 2\SA
  conventionnel suivi du Stayman),
\item
  \cb de l'intervention : courte (singleton, chicane) dans la couleur
  d'intervention, \fm
\item
  une couleur au niveau de 2 : naturel, compétitif (\nf) avec
  5 cartes
\item
  une couleur au niveau de 3 : naturel, \fm avec 5 cartes
\item
  \alert{2\SA} : « 2\SA conventionnel », qui \textbf{oblige} l'ouvreur
  à corriger à \alert{3\T}\\[3mm]
  \rep
  \begin{itemize}
  \item
    \Passe : longueur à \T et un jeu faible
  \item
    nouvelle couleur : naturel, proposition de manche avec un
    unicolore (5\ieme irrégulier ou 6\ieme)
  \item
    \cb de la couleur adverse (avec 1 ou 2 majeures 4\ieme) : remplace
    le Stayman, à partir de 8 \pts
  \end{itemize}
\item
  Exemples :
  \begin{itemize}
  \item
    \EncheresAQuatreNCFB{4mm}{4mm}{1\SA& 2\C & 2SA & \p\\ 3\T & \p & ?
    &\\}
    : on peut passer avec un jeu faible et des \T
  \item
    \EncheresAQuatreNCFB{4mm}{4mm}{1\SA& 2\P & 2SA & \p\\ 3\T & \p &
    3\C &\\} : 5\C, proposition de manche
  \item
    \EncheresAQuatreNCFB{4mm}{0mm}{1\SA& 2\K & 2SA & \p\\ 3\T & \p &
    3\K &\\} : Stayman, à partir de 8 \pts
  \end{itemize}
\end{itemize}
